\subsection{Objetivos generales}

ICMP es el m\'odulo del protocolo TCP/IP que se encarga de proveer mensajes de error y de control cuando
se produce alguna anormalidad en el env\'io de un datagrama IP. Existen distintas herramientas
que se apoyan sobre este m\'odulo para obtener informaci\'on acerca del estado de las rutas que
debe atravesar un paquete para llegar al destino, como por ejemplo, el valor del RTT (round-trip-time)
entre 2 hosts. Entre estas herramientas se destacan los comandos \emph{ping} y \emph{traceroute}.

El objetivo de este trab\'ajo pr\'actico consiste en realizar nuestro propio
\emph{traceroute} basado en Scapy y realizar distintos experimentos con \'el.
Esta herramienta es utilizada principalmente para hacer un an\'alisis estad\'istico de tiempos
de RTT en la comunicaci\'on entre hosts. Con esto buscamos comprender el funcionamiento del protocolo
ICMP: \emph{Internet control message protocol}, que act\'ua sobre la capa de red.

Adem\'as de presentar un desaf\'io implementativo que genera aportes a nivel te\'orico, nos interesa
observar el protocolo funcionando en un contexto real. Por lo tanto uno de los aspectos
m\'as relevantes en el tp es el an\'alisis de la topolog\'ia y distribuci\'on geogr\'afica del conjunto de enlaces
y routers atravesados por los paquetes ICMP enviados entre los distintos hosts. En suma a lo
anteriormente mencionado queremos determinar la presencia o ausencia de enlaces submarinos en
la ruta de los paquetes, donde el RTT de los mismos se destaque por encima de los
dem\'as debido a las largas distancias.

Por todos estos motivos, los hosts destino de los paquetes fueron seleccionados entre un conjunto de universidades ubicadas en distintos pa\'ises y continentes. De esta manera generamos casos de
prueba en donde los paquetes tengan que atravesar gran cantidad de tramos,
aumentando las probabilidades de que transiten por enlaces de diversos tipos, incluyendo submarinos.


\subsection{Tipos de mensajes ICMP}

Los mensajes de ICMP se transmiten en forma de datagramas. El emisor puede ser tanto un host como router,
y el destino es siempre la direcci\'on source del datagrama IP que motiv\'o el mensaje.

Entre los tipos de mensajes de error m\'as comunes se destacan:
\begin{itemize}
  \item Echo reply: Respuesta a echo request. Los datos recibidos por el request deben ser inclu\'idos
  en el mensaje. type: 0
  \item Destination host unreachable: El router no encuentra en su tabla una direcci\'on a la cual
  forwardear el paquete. type: 3
  \item Redirect: El router que recibe el paquete detecta que otro router ofrece un camino m\'as
  efectivo para forwardear el paquete. type: 5
  \item Echo request: Se espera que los datos enviados sean recibidos nuevamente en un mensaje echo
  reply. type: 8
  \item Time exceeded: Mensaje generado por un router para indicarle al host emisor de un datagrama
  que su TTL (''Time to live'') ha alcanzado el valor 0.

\end{itemize}


\subsection{Ping}

El comando ping es una tool que permite testear la actividad de un host dentro del protocolo IP y medir
el RTT entre el dispositivo que ha ejecutado el comando y el host de inter\'es. El mismo se basa en
la emisi\'on de mensajes \emph{echo request}, y sus respectivas respuestas \emph{echo reply}. El RTT queda
determinado entonces por el tiempo que tarda el host emisor en recibir la respuesta.
Los requests para los cuales no se recibe ninguna respuesta son registrados como paquetes perdidos.

\subsection{Traceroute}

A diferencia de ping, \emph{traceroute} provee informaci\'on acerca de la ruta que siguen los datagramas
para arribar al destino. Esta herramienta arma un registro ordenado con los routers que ha atravesado
el paquete, junto con el valor de los RTT entre cada par sucesivo de dichos routers. La suma de todos
esos tiempos indica el RTT entre el nodo emisor y el destino. En la siguiente secci\'on explicaremos el
mecanismo de esta herramienta con mucho mayor detalle.
